[
    {
        "pk": 17, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "Cear\u00e1 \u00e9 o estado recordista de transplante de f\u00edgado em 2012, diz Sesa.", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "O Cear\u00e1 realizou neste m\u00eas o transplante de f\u00edgado na paciente mais jovem do estado, de acordo com a Secretaria de Sa\u00fade do Estado. Luna Pereira, de 6 anos, recebeu h\u00e1 13 dias um novo f\u00edgado e nesta quinta-feira (31), dia do anivers\u00e1rio da jovem, a paciente recebeu alta hospitalar.", 
            "video": "", 
            "link": "http://g1.globo.com/ceara/noticia/2012/05/garota-mais-jovem-receber-figado-no-ce-tem-alta-no-dia-do-aniversario.html", 
            "titulo": "Garota mais jovem a receber f\u00edgado no CE tem alta no dia do anivers\u00e1rio", 
            "slug": "garota-mais-jovem-a-receber-figado-no-ce-tem-alta-no-dia-do-aniversario", 
            "data_pub": "2012-06-01T01:14:21"
        }
    }, 
    {
        "pk": 16, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "O Hospital Universit\u00e1rio Walter Cant\u00eddio (HUWC), da Universidade Federal do Cear\u00e1, e o Instituto do F\u00edgado do Cear\u00e1 (IFIC) assinaram, na manh\u00e3 desta sexta-feira (18), um conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea de transplantes hep\u00e1ticos no Estado. A parceria foi firmada durante solenidade em comemora\u00e7\u00e3o aos dez anos do primeiro transplante de f\u00edgado do HUWC, no Audit\u00f3rio da Reitoria. \r\nA expectativa \u00e9 que as duas institui\u00e7\u00f5es caminhem juntas, de forma mais intensiva, em a\u00e7\u00f5es como campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o para doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e de preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as do f\u00edgado, capta\u00e7\u00e3o de recursos para o setor, entre outras atividades. \r\n\r\nDe acordo com o chefe do Servi\u00e7o de Transplantes Hep\u00e1tico do Hospital Universit\u00e1rio, Prof. Huygens Garcia, outra id\u00e9ia \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de uma casa de apoio para pacientes que chegam do Interior do Estado a Fortaleza, para serem atendidos pelo HUWC. Atualmente, boa parte dos transplantes de f\u00edgado da Institui\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada em cearenses oriundos de outras cidades e de outros estados, muitos deles pertencentes a fam\u00edlias com baixo poder aquisitivo. \u201cEssa casa de apoio serviria n\u00e3o s\u00f3 como alojamento para esses pacientes, mas tamb\u00e9m como um lugar em que eles possam ser atendidos por servi\u00e7os m\u00e9dicos complementares ao tratamento\u201d, explicou o Prof. Huygens. \r\n\r\nCOMEMORA\u00c7\u00c3O \u2013 O conv\u00eanio com o IFIC foi assinado durante o evento de comemora\u00e7\u00e3o dos dez anos de transplantes hep\u00e1ticos na UFC, solenidade que contou com a presen\u00e7a do presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Transplantes de \u00d3rg\u00e3os, Jos\u00e9 Osmar Medina Pestana, e de m\u00e9dicos pioneiros no setor, que contribu\u00edram para a instala\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Transplantes Hep\u00e1ticos no HUWC e para o desenvolvimento do atendimento. Hoje, o Hospital Universit\u00e1rio \u00e9 a unidade p\u00fablica que mais realiza transplantes de f\u00edgado do Brasil. De 2002 para c\u00e1, foram feitos mais de 670 procedimentos desse tipo. A expectativa \u00e9 que, em 2012, mais 150 pacientes recebam um novo f\u00edgado.\r\n\r\nApesar dos avan\u00e7os, ainda s\u00e3o muitos os desafios, como o aumento do n\u00famero de leitos no Hospital e a sensibiliza\u00e7\u00e3o de novos doadores. O Cear\u00e1 tem 18 doadores por milh\u00e3o de habitantes, \u00edndice superior \u00e0 m\u00e9dia brasileira (12 doadores por milh\u00e3o de habitantes), mas ainda distante da m\u00e9dia da Espanha, refer\u00eancia mundial na \u00e1rea, com 35 doadores por milh\u00e3o. Um dos principais diz respeito ao n\u00famero de doadores. Atualmente, Santa Catarina \u00e9 o estado com maior capta\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os do Pa\u00eds, seguido de S\u00e3o Paulo e do Cear\u00e1. De acordo com Osmar Medina, ao contr\u00e1rio do que se pode \u201ca maioria das fam\u00edlias que se negam a doar se baseia no desejo do indiv\u00edduo doador. Se a pessoa nunca falou para a fam\u00edlia que deseja doar seus \u00f3rg\u00e3os, a fam\u00edlia fica em d\u00favida e n\u00e3o autoriza a doa\u00e7\u00e3o\u201d, explicou. \r\n\r\nDurante a solenidade desta sexta, houve homenagens a personagens de destaque na \u00e1rea, como os professores e m\u00e9dicos Lacerda Machado e Odorico Moraes, dois dos principais entusiastas da cria\u00e7\u00e3o de um setor de transplantes no Complexo Universit\u00e1rio da UFC; a chefe da Central de Transplantes do Cear\u00e1, Eliana R\u00e9gia de Almeida; o Vice-Reitor em exerc\u00edcio da Reitoria da UFC, Henry Campos e o Reitor licenciado, Jesualdo Farias.", 
            "video": "", 
            "link": "", 
            "titulo": "Hospital da UFC e Instituto do F\u00edgado refor\u00e7am parceria na \u00e1rea de transplantes", 
            "slug": "hospital-da-ufc-e-instituto-do-figado-reforcam-parceria-na-area-de-transplantes", 
            "data_pub": "2012-04-18T01:14:21"
        }
    }, 
    {
        "pk": 15, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "Talita foi operada uma semana ap\u00f3s descobrir que tinha cirrose hep\u00e1tica. N\u00famero de transplantes supera o registrado em 2010, diz hospital.", 
            "video": "", 
            "link": "http://glo.bo/qPGt2y", 
            "titulo": "Garota de 12 anos recebe o 100\u00ba transplante de f\u00edgado no CE este ano", 
            "slug": "garota-de-12-anos-recebe-o-100o-transplante-de-figado-no-ce-este-ano", 
            "data_pub": "2011-10-24T08:30:16"
        }
    }, 
    {
        "pk": 13, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "O Cear\u00e1 \u00e9 o estado com maior n\u00famero de transplantes de f\u00edgado por milh\u00e3o de habitantes, de acordo o Registro Brasileiro de Transplantes (RBT), da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Transplantes de \u00d3rg\u00e3os (ABTO). O estado realizou 18,2 transplantes de f\u00edgado por milh\u00e3o de habitantes no primeiro semestre de 2011. No mesmo per\u00edodo, S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, agora segundo e terceiro colocados da tabela da ABTO, tiveram 16,5 e 16 transplantes por milh\u00e3o de habitantes, respectivamente.\r\nSetenta e sete transplantes de f\u00edgado foram realizados entre janeiro e junho deste ano no estado, segundo a Secretaria de Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Sesa). Com esses n\u00fameros, o Cear\u00e1 aumentou de 13,2 para 18,2 transplantes por milh\u00e3o de pessoas, subindo duas posi\u00e7\u00f5es no primeiro semestre de 2011.\r\nCora\u00e7\u00e3o\r\nO Cear\u00e1 tamb\u00e9m subiu no n\u00famero de transplantes de cora\u00e7\u00e3o e est\u00e1 em segundo na tabela nacional. De acordo com a ABTO o estado realizou 11 transplantes de cora\u00e7\u00e3o no primeiro semestre de 2011, e tem m\u00e9dia de 2,6 transplantes por cada milh\u00e3o de habitante.\r\nSegundo a Sesa, entre janeiro e junho deste ano, o estado realizou 90 transplantes a mais do que o mesmo per\u00edodo do ano passado, totalizando 556, sendo 325 de c\u00f3rnea, 129 de rim, 11 de cora\u00e7\u00e3o, cinco de p\u00e2ncreas, al\u00e9m dos 77, de f\u00edgado.", 
            "video": "", 
            "link": "http://www.abto.org.br/abtov02/portugues/populacao/home/ConteudoNoticia.aspx?KeyResource=187", 
            "titulo": "CE \u00e9 primeiro lugar em transplante de f\u00edgado por milh\u00e3o de habitantes", 
            "slug": "ce-e-primeiro-lugar-em-transplante-de-figado-por-milhao-de-habitantes", 
            "data_pub": "2011-09-11T14:20:31"
        }
    }, 
    {
        "pk": 12, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": true, 
            "foto": "images/sala_imprensa/Organ_Donation_by_MoonlitCrystal.jpg", 
            "texto": "Na fila de espera h\u00e1 200 pessoas aguardando pelo transplante do \u00f3rg\u00e3o. Segundo ABTO, Cear\u00e1 tem o maior n\u00famero de transplantes por habitante.", 
            "video": "", 
            "link": "http://g1.globo.com/ceara/noticia/2011/09/faltam-doadores-de-figado-em-hospitais-de-fortaleza.html", 
            "titulo": "Faltam doadores de f\u00edgado em hospitais de Fortaleza", 
            "slug": "faltam-doadores-de-figado-em-hospitais-de-fortaleza", 
            "data_pub": "2011-09-11T12:45:09"
        }
    }, 
    {
        "pk": 14, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "O deputado H\u00e9lio Soares (PP) apresentou na sess\u00e3o dessa segunda-feira (10), mo\u00e7\u00e3o de congratula\u00e7\u00f5es \u00e0 equipe em cirurgia de transplante de f\u00edgado do Hospital Universit\u00e1rio Walter Cant\u00eddio (Hospital das Cl\u00ednicas), do estado do Cear\u00e1, chefiada pelo m\u00e9dico Jos\u00e9 Heygens Parente Garcia, que vem prestando relevantes servi\u00e7os, inclusive a pacientes do Maranh\u00e3o.\r\n \r\nO parlamentar disse que o Maranh\u00e3o precisa seguir o modelo do Cear\u00e1 e ampliar esse tipo de atendimento de alta complexidade. Ele lembrou que o Hospital Universit\u00e1rio Presidente Dutra aqui do estado j\u00e1 realiza esse tipo de procedimento m\u00e9dico, mas precisa ser ampliar para poder atender com mais tranq\u00fcilidade os pacientes maranhenses que s\u00e3o acometidos com esse tipo de problema.\r\n \r\n\u201cEu estou fazendo essa mo\u00e7\u00e3o pela experi\u00eancia profissional da equipe em cirurgia de transplante de f\u00edgado que vem salvando vidas humanas e pela importante evolu\u00e7\u00e3o desse procedimento cir\u00fargico no Estado do Cear\u00e1. Oportunizando vidas mais longas a centenas de brasileiros, em especial, a dezenas de maranhenses que tiveram a felicidade de passar pelas m\u00e3os desses briosos profissionais.\u201d, destacou H\u00e9lio Soares.\r\n \r\nH\u00e9lio lembrou ainda que desde o ano de 2002 o Estado do Cear\u00e1 tem sido refer\u00eancia nesse tipo de procedimento cir\u00fargico, onde vidas maranhenses foram salvas pelas m\u00e3os desses profissionais. Ele disse que a Assembleia Legislativa do Maranh\u00e3o n\u00e3o pode deixar de reconhecer a import\u00e2ncia que cada profissional tem na vida dos maranhenses transplantados. \u201cAo mesmo tempo este parlamento deseja em nome de todos os maranhenses que esses profissionais continuem inspirando crescimento e qualifica\u00e7\u00e3o, fatores indispens\u00e1veis para o processo de evolu\u00e7\u00e3o de uma sociedade\u201d.", 
            "video": "", 
            "link": "http://www.al.ma.gov.br/noticias/noticiasarquivo.php?id=23202", 
            "titulo": "Assembleia Legislativa do Estado do Maranhao", 
            "slug": "assembleia-legislativa-do-estado-do-maranhao", 
            "data_pub": "2011-09-11T12:45:05"
        }
    }, 
    {
        "pk": 11, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "", 
            "video": "<iframe allowtransparency=\"true\" name=\"globovideos_embed_1\" id=\"globovideos_embed_1\" style=\"position: relative;width:440px;height:360px\" marginheight=\"0\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" scrolling=\"no\" src=\"http://playervideo.globo.com/webmedia/player/embed/GMCPlayMidia?midiaId=1541615&amp;autoStart=true&amp;idEmbed=1&amp;banda=X&amp;escondeFimVideo=true&amp;escondeTrocaBanda=true&amp;novoPlayer=true&amp;hostNovoPlayer=s.videos.globo.com&amp;ntr=true&amp;sitePage=aftvmg1/ce/videos&amp;nocache=1315754789809\"></iframe>", 
            "link": "http://g1.globo.com/videos/ceara/v/muitos-pacientes-estao-na-lista-de-espera-para-realizar-um-transplante-de-figado/1541", 
            "titulo": "G1 Cear\u00e1 - V\u00eddeos - Muitos pacientes est\u00e3o na lista de espera para realizar um transplante de f\u00edgado", 
            "slug": "g1-ceara-videos-muitos-pacientes-estao-na-lista-de-espera-para-realizar-um-transplante-de-figado", 
            "data_pub": "2011-09-11T12:31:18"
        }
    }, 
    {
        "pk": 10, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "O estado avan\u00e7aou duas posi\u00e7\u00f5es no primeiro semestre deste ano", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "O Cear\u00e1 \u00e9 o primeiro lugar do Brasil em transplantes de f\u00edgado por cada milh\u00e3o de habitantes, tendo avan\u00e7ado duas posi\u00e7\u00f5es no primeiro semestre deste ano. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do Registro Brasileiro de Transplantes (RBT), da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Transplante de \u00d3rg\u00e3os (ABTO).\r\n\r\nEntre janeiro e junho de 2011, foram realizados no Estado 77 transplantes de f\u00edgado, 20 a mais que no mesmo per\u00edodo de 2010. Com esse n\u00famero, o Cear\u00e1 passou de 13,2 transplantes por milh\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em todo o ano passado para 18,2 transplantes no primeiro semestre deste ano. S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, primeiros colocados em transplantes de f\u00edgado em 2010, apresentaram \u00edndices de 16,5 e 16,0 transplantes no primeiro semestre deste ano. \r\n\r\nSegundo lugar em transplantes de cora\u00e7\u00e3o\r\nNos transplantes de cora\u00e7\u00e3o por milh\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o o Cear\u00e1 tamb\u00e9m avan\u00e7ou uma posi\u00e7\u00e3o e assumiu a segunda coloca\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. No primeiro semestre deste ano, o Cear\u00e1 realizou 11 transplantes de cora\u00e7\u00e3o, 2,6 por milh\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.\r\n \r\nS\u00e3o Paulo, com 40 transplantes, primeiro lugar em n\u00fameros absolutos, fica em quarto lugar proporcional, com 1,9 transplantes. O Distrito Federal, que realizou cinco transplantes de cora\u00e7\u00e3o, est\u00e1 na primeira coloca\u00e7\u00e3o em termos proporcionais, com 2,9 transplantes. O Cear\u00e1 est\u00e1 em quarto lugar do Brasil em transplantes de rim e p\u00e2ncreas.\r\n\r\nTransplantes totais\r\nNa contagem de todos os procedimentos, o Cear\u00e1 realizou 90 transplantes a mais no primeiro semestre de 2011 que no mesmo per\u00edodo do ano passado. O n\u00famero de transplantes no per\u00edodo passou de 466 para 556. Os transplantes de c\u00f3rnea aumentaram 28,9%, passando de 252 para 325.\r\n \r\nTransplantes de rim passaram de 120 para 129, aumento de 7,5%, de cora\u00e7\u00e3o de 10 para 11 (10%) e p\u00e2ncreas de 3 para 5 (66,6). O aumento do n\u00famero de transplantes de f\u00edgado, de 57 para 77, foi de 35%. Em todo o ano passado, o Cear\u00e1 realizou o recorde de 872 transplantes. Foram 16 transplantes de cora\u00e7\u00e3o, 113 de f\u00edgado 460 de c\u00f3rnea, 232 de rim, 14 de medula \u00f3ssea, 10 de valvas card\u00edacas e 6 de p\u00e2ncreas.\r\n\r\nBalan\u00e7o do ano\r\nEm n\u00fameros atualizados, este ano, at\u00e9 esta segunda-feira, 5 de setembro, pela Central de Transplantes da Secretaria da Sa\u00fade do Estado, o Cear\u00e1 realizou 767 transplantes. Foram 173 transplantes de rim, 451 de c\u00f3rneas, 15 de cora\u00e7\u00e3o, 106 de f\u00edgado, 10 de medula \u00f3ssea, entre outros.\r\n \r\nOs n\u00fameros foram divulgados nesta segunda-feira, 5, pelo Governo do Estado do Cear\u00e1.", 
            "video": "", 
            "link": "http://www.opovo.com.br/", 
            "titulo": "Cear\u00e1 \u00e9 primeiro do Brasil em transplantes de f\u00edgado", 
            "slug": "ceara-e-primeiro-do-brasil-em-transplantes-de-figado", 
            "data_pub": "2011-09-08T08:29:59"
        }
    }, 
    {
        "pk": 9, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "14/04/2011 - 1:04 - Jornal O Povo", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "\u201cA pesquisa cient\u00edfica no Cear\u00e1, nos \u00faltimos 10 anos, tem crescido mais acentuadamente do que a pesquisa no Brasil, e esta, por sua vez, est\u00e1 entre as que mais crescem no mundo\u201d. Quem faz esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 o professor Tarc\u00edsio Pequeno, presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Apoio ao Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (Funcap).\r\nEle se baseia no \u00faltimo levantamento de dados feito pela Funda\u00e7\u00e3o que d\u00e1 conta de que a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Cear\u00e1 em revistas cient\u00edficas indexadas pelo ISI \u2013 Institute for Scientific Information que \u00e9 a refer\u00eancia para revistas cient\u00edficas \u2013 passou de 1,72% em 2001 para 2,71% da produ\u00e7\u00e3o nacional em 2010. Isto mostra que a pesquisa cearense est\u00e1 ganhando espa\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa brasileira, que tem se sobressa\u00eddo no mundo.\r\nSegundo a diretora cient\u00edfica da Funcap, Cl\u00e1udia Linhares, h\u00e1 muitas pesquisas sendo feitas no Cear\u00e1 que coloca o Brasil em destaque.\r\nTransplante de f\u00edgado do Hospital Universit\u00e1rio Walter Cant\u00eddio (HUWC), da UFC; o ov\u00e1rio artificial da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Veterin\u00e1ria da Uece; nanotecnologia do departamento de F\u00edsica da UFC; os caprinos transg\u00eanicos na Uece; e a pesquisa sobre a membrana semiperme\u00e1vel em beb\u00eas prematuros da Unifor, s\u00e3o algumas a\u00e7\u00f5es apontadas.\r\nO Brasil ocupava a 22\u00aa posi\u00e7\u00e3o mundial no ano 2000, passou para a 15\u00aa em 2007, e agora ocupa a 13\u00aa com o resultado de 2009. \u201cO ranking deste ano ainda n\u00e3o foi divulgado, mas nossa expectativa \u00e9 de que j\u00e1 tenhamos subido uma ou duas coloca\u00e7\u00f5es\u201d, segundo Jorge Guimar\u00e3es, presidente da Capes, Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\r\nEstes n\u00fameros ficam ainda mais significativos quando atentamos que o Cear\u00e1 responde por 2% do PIB (Produto Interno Bruto) brasileiro. Ou seja, o Cear\u00e1 \u00e9, relativamente, mais desenvolvido em termos cient\u00edficos do que econ\u00f4micos. O Brasil det\u00e9m 2% tanto do PIB quanto da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mundial.\r\nPor outro lado, no Cear\u00e1 vivem 4,43% da popula\u00e7\u00e3o. Este \u00faltimo dado tem o efeito de estancar o ufanismo inicial, ao nos mostrar o tamanho de nossa defasagem tanto em termos cient\u00edficos quanto econ\u00f4micos. \u201cA continuarmos com este crescimento, alcan\u00e7aremos a m\u00e9dia brasileira em uma d\u00e9cada\u201d, diz Tarc\u00edsio, para quem uma das estrat\u00e9gias para que o Cear\u00e1 possa superar sua pobreza hist\u00f3rica est\u00e1 na consolida\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica cient\u00edfica.\r\nEm termos de forma\u00e7\u00e3o de pessoal qualificado, fundamental para este salto, os progressos s\u00e3o ainda mais significativos, sa\u00edmos de uma situa\u00e7\u00e3o em que form\u00e1vamos 67 doutores e 396 mestres em 2001, para atingirmos 220 e 1.100, respectivamente, em 2010, um crescimento de mais de 200%. O reitor, Francisco Araripe, da Uece, comemora o aumento de 37% de alunos matriculados nos 16 cursos de mestrado e tr\u00eas doutorados da institui\u00e7\u00e3o. Agora j\u00e1 s\u00e3o 1.169 alunos e a perspectiva \u00e9 de crescimento mais acentuado para o pr\u00f3ximo tri\u00eanio.\r\nInvestimento em pesquisa\r\nTudo indica que o Cear\u00e1, assim como o Brasil, est\u00e1 no caminho certo, e os bons n\u00fameros apresentados pelo Brasil, o inserindo como uma pot\u00eancia mundial \u00e9 fruto, entre outras coisas, do investimento brasileiro em ci\u00eancia e tecnologia.\r\nA p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o brasileira est\u00e1 consolidada, entretanto h\u00e1 muito ainda por fazer. O Brasil tem apenas 1,4 doutores por mil habitantes enquanto os Estados Unidos t\u00eam 8,4 e a Alemanha tem 13,6. Mais grave, 80% dos doutores no Brasil est\u00e3o em universidades e institutos de pesquisa, e 20% apenas na ind\u00fastria. Nos Estados Unidos, este n\u00famero \u00e9 invertido. E isto \u00e9 necess\u00e1rio para que a ci\u00eancia e tecnologia se transformem em riqueza.\r\nApenas 15% dos jovens de 18 a 24 anos est\u00e3o em universidades, este n\u00famero deveria ser pelo menos de 30%, como reflexo j\u00e1 est\u00e3o faltando engenheiros e outros t\u00e9cnicos para a demanda provocada pelo crescimento do Pa\u00eds. Corremos o risco de o crescimento brasileiro ser freado pela falta de m\u00e3o de obra qualificada. 75% dos alunos est\u00e3o em universidades privadas, quando pelo menos 50% deles deveriam estar em universidades p\u00fablicas.\r\nTemos 200 mil escolas no Pa\u00eds e cerca de 2 milh\u00f5es de professores, com m\u00e9dia de remunera\u00e7\u00e3o que precisaria ser quadruplicada. Este custo alcan\u00e7aria a faixa de uns R$ 270 bilh\u00f5es por ano. O or\u00e7amento total da educa\u00e7\u00e3o no Brasil est\u00e1 em torno de R$ 150 bilh\u00f5es, ou 5% do PIB. Para o PNE \u2013 Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 para o dec\u00eanio 2011 a 2020, em discuss\u00e3o no Congresso Nacional, o governo acena com chegar em 7% em 2014. \u00c9 pouco, dever\u00edamos chegar ao final da d\u00e9cada com 10% do PIB.\r\n\r\n\r\nLeia mais:", 
            "video": "", 
            "link": "http://tudoglobal.com/blog/editorias/122098/ceara-de-destaca-em-pesquisa-cientifica.html#ixzz1KmFYn0vC", 
            "titulo": "Cear\u00e1 de destaca em pesquisa cient\u00edfica", 
            "slug": "ceara-de-destaca-em-pesquisa-cientifica", 
            "data_pub": "2011-04-27T15:30:04"
        }
    }, 
    {
        "pk": 8, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": true, 
            "foto": "images/sala_imprensa/1_9.jpg", 
            "texto": "O paciente Francisco Wyron Maciel Coelho, que realizou transplante de f\u00edgado no Hospital Universit\u00e1rio Walter Cant\u00eddio da UFC em outubro do ano passado, enviou \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do HUWC uma carta parabenizando toda a equipe que participou do atendimento a ele. Em um dos trechos ele afirma: \"Renasci para a vida primeiramente pela vontade de Deus, depois pelo potencial de cada um da equipe do transplante hep\u00e1tico, todos exerceram e exercem um trabalho valioso, se doam mais que profissionalmente, transmitindo ent\u00e3o uma seguran\u00e7a, um apoio, um carinho indiscut\u00edvel\". O paciente Francisco Wyron Maciel Coelho, que realizou transplante de f\u00edgado no Hospital Universit\u00e1rio Walter Cant\u00eddio da UFC em outubro do ano passado, enviou \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do HUWC uma carta parabenizando toda a equipe que participou do atendimento a ele. Em um dos trechos ele afirma: \"Renasci para a vida primeiramente pela vontade de Deus, depois pelo potencial de cada um da equipe do transplante hep\u00e1tico, todos exerceram e exercem um trabalho valioso, se doam mais que profissionalmente, transmitindo ent\u00e3o uma seguran\u00e7a, um apoio, um carinho indiscut\u00edvel\".", 
            "video": "", 
            "link": "http://www.ufc.br/portal/index.php?option=com_content&task=view&id=5474&Itemid=90", 
            "titulo": "Equipe do Transplante Hep\u00e1tico recebe mensagem de parab\u00e9ns", 
            "slug": "equipe-do-transplante-hepatico-recebe-mensagem-de-parabens", 
            "data_pub": "2011-02-11T16:46:26"
        }
    }, 
    {
        "pk": 7, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "Em 1999, um grupo de m\u00e9dicos iniciou um programa de transplante hep\u00e1tico em su\u00ednos no laborat\u00f3rio de Cirurgia Experimental da Faculdade de Medicina da Universidade Federal do Cear\u00e1, etapa inicial do projeto de implanta\u00e7\u00e3o de um Servi\u00e7o de Transplante de F\u00edgado em humanos. Em seguida, profissionais do grupo receberam treinamento em S\u00e3o Paulo e na Espanha. No dia 18 de maio de 2002, esta equipe, coordenada pelo Prof. Jos\u00e9 Huygens Parente Garcia, realizou com sucesso o 1\u00ba transplante de f\u00edgado do Cear\u00e1 no Hospital Universit\u00e1rio Walter Cant\u00eddio (HUWC) da Universidade Federal do Cear\u00e1.\r\n\r\nNo dia 19 de Dezembro de 2010 foi realizado com sucesso o 500\u00ba transplante de f\u00edgado em uma paciente de 29 anos, procedente de Manaus e portadora de cirrose pelo v\u00edrus B e D. Em 2010, foram realizados 85 transplantes de f\u00edgado no HUWC em pacientes procedentes do Cear\u00e1, Rio Grande do Norte, Piau\u00ed, Maranh\u00e3o, Par\u00e1, Amazonas, Acre, Roraima, Rond\u00f4nia, Distrito Federal e Goi\u00e1s. O HUWC foi o primeiro hospital norte-nordeste a alcan\u00e7ar a marca dos 500 transplantes de f\u00edgado.", 
            "video": "", 
            "link": "", 
            "titulo": "Hospital Universit\u00e1rio W\u00e1lter Cant\u00eddio da Universidade Federal do Cear\u00e1 realiza o 500\u00ba transplante de f\u00edgado", 
            "slug": "hospital-universitario-walter-cantidio-da-universidade-federal-do-ceara-realiza-o-500o-transplante-de-figado", 
            "data_pub": "2011-02-11T15:46:26"
        }
    }, 
    {
        "pk": 6, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "Equipe, comandada pelo m\u00e9dico Huygens Garcia, reduz em 60% o f\u00edgado do doador e o transplanta em menino", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "", 
            "video": "", 
            "link": "http://diariodonordeste.globo.com/materia.asp?codigo=924822", 
            "titulo": "T\u00e9cnica pioneira adotada pelo HUWC salva vida de crian\u00e7a", 
            "slug": "tecnica-pioneira-adotada-pelo-huwc-salva-vida-de-crianca", 
            "data_pub": "2011-01-28T23:14:36"
        }
    }, 
    {
        "pk": 2, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "Em 2009, foram investidos R$ 24,1 milh\u00f5es em editais. Em 2010, o valor chegou a mais de R$ 40 milh\u00f5es", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "", 
            "video": "", 
            "link": "http://diariodonordeste.globo.com/m/materia.asp?codigo=916308#banner", 
            "titulo": "Produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Cear\u00e1 cresce 60% de 2007 para 2010", 
            "slug": "producao-cientifica-do-ceara-cresce-60-de-2007-para-2010", 
            "data_pub": "2011-01-19T03:22:12"
        }
    }, 
    {
        "pk": 1, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "", 
            "video": "", 
            "link": "http://www.diariodonordeste.com.br/materia.asp?codigo=888107", 
            "titulo": "HUWC realiza 500\u00ba transplante de f\u00edgado", 
            "slug": "huwc-realiza-500o-transplante-de-figado", 
            "data_pub": "2011-01-19T03:21:11"
        }
    }, 
    {
        "pk": 3, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "Confira:", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "", 
            "video": "<object width=\"425\" height=\"344\"><param name=\"movie\" value=\"http://www.youtube.com/v/M71JfeWCOW8?fs=1&amp;hl=en_US\"></param><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"></param><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\"></param><embed src=\"http://www.youtube.com/v/M71JfeWCOW8?fs=1&amp;hl=en_US\" type=\"application/x-shockwave-flash\" allowscriptaccess=\"always\" allowfullscreen=\"true\" width=\"425\" height=\"344\"></embed></object>", 
            "link": "", 
            "titulo": "Hospital universit\u00e1rio \u00e9 refer\u00eancia em transplantes", 
            "slug": "hospital-universitario-e-referencia-em-transplantes", 
            "data_pub": "2011-01-12T03:27:05"
        }
    }, 
    {
        "pk": 5, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "Mat\u00e9ria sobre transplante de f\u00edgado exibida no Grande Jornal da TV O POVO", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "", 
            "video": "<object width=\"425\" height=\"344\"><param name=\"movie\" value=\"http://www.youtube.com/v/hKHi-kZXJCA?fs=1&amp;hl=pt_BR\"></param><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"></param><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\"></param><embed src=\"http://www.youtube.com/v/hKHi-kZXJCA?fs=1&amp;hl=pt_BR\" type=\"application/x-shockwave-flash\" allowscriptaccess=\"always\" allowfullscreen=\"true\" width=\"425\" height=\"344\"></embed></object>", 
            "link": "", 
            "titulo": "Transplante de f\u00edgado", 
            "slug": "transplante-de-figado", 
            "data_pub": "2011-01-11T16:49:59"
        }
    }, 
    {
        "pk": 4, 
        "model": "website.salaimprensa", 
        "fields": {
            "subtitulo": "147 transplantes acumulados em 2009", 
            "destaque": false, 
            "foto": "", 
            "texto": "", 
            "video": "", 
            "link": "http://verdesmares.globo.com/v3/canais/noticias.asp?codigo=279843&modulo=178", 
            "titulo": "Hospital da UFC \u00e9 o 3\u00ba do Brasil em transplantes de f\u00edgado e rim", 
            "slug": "hospital-da-ufc-e-o-3o-do-brasil-em-transplantes-de-figado-e-rim", 
            "data_pub": "2011-01-10T03:28:05"
        }
    }, 
    {
        "pk": 6, 
        "model": "website.equipe", 
        "fields": {
            "ordem": 1, 
            "nome": "Dr. Jose Huygens Parente Garcia", 
            "site": "", 
            "resumo": "Chefe do Servi\u00e7o de Transplante de F\u00edgado do Hospital Universit\u00e1rio W\u00e1lter Cant\u00eddio / UFC\r\nProfessor Associado do Departamento de Cirurgia da Faculdade de Medicina da Universidade Federal do Cear\u00e1\r\nMestre e Doutor pela Universidade Federal do Cear\u00e1\r\nEstagio em Transplante de F\u00edgado no Hospital Clinic e Provincial da Universidade de Barcelona - Espanha\r\nMembro Titular do Col\u00e9gio Brasileiro de Cirurgi\u00f5es\r\nMembro Titular do Col\u00e9gio Brasileiro de Cirurgia Digestiva", 
            "data_pub": "2012-07-01T23:44:08", 
            "foto": "images/equipe/jose_thumbnail_image.jpg", 
            "email": "huygensgarcia@hotmail.com"
        }
    }, 
    {
        "pk": 5, 
        "model": "website.equipe", 
        "fields": {
            "ordem": 2, 
            "nome": "Dr. Dirk Schreen", 
            "site": "", 
            "resumo": "Formado em Medicina pela Faculdade de Medicina da USP - Sao Paulo - 1994\r\nResidencia em Clinica Medica pelo Hospital das Clinicas - Faculdade de Medicina da USP - Sao Paulo 1995\r\nResidencia em Cardiologia Pelo Instituto do Coracao - Faculdade de Medicina da USP - Sao Paulo 1996/1997\r\nEspecializacao em Terapia Intensiva pelo Instituto do Coracao - Faculdade de Medicina da USP - Sao Paulo 1998\r\nDoutorado em Cardiologia pelo Instituto do Coracao - Faculdade de Medicina da USP - Sao Paulo 2001", 
            "data_pub": "2012-07-01T23:44:08", 
            "foto": "images/equipe/dirk_thumbnail_image.jpg", 
            "email": ""
        }
    }, 
    {
        "pk": 2, 
        "model": "website.equipe", 
        "fields": {
            "ordem": 3, 
            "nome": "Dr. Paulo Everton Garcia Costa", 
            "site": "", 
            "resumo": "Cirurgi\u00e3o Geral\r\nMembro Assoc. do Col\u00e9gio Brasileiro de Cirurgi\u00f5es - CBC\r\nMembro da Assoc. Bras. de Transp. de \u00d3rg\u00e3os - ABTO \r\nM\u00e9dico Assistente da Cl\u00ednica Cir\u00fargica I e Transplante de F\u00edgado do Hospital das Cl\u00ednicas - UFC", 
            "data_pub": "2011-02-02T20:57:44", 
            "foto": "images/equipe/paulo_thumbnail_image.jpg", 
            "email": "pegcosta@uol.com.br"
        }
    }, 
    {
        "pk": 1, 
        "model": "website.equipe", 
        "fields": {
            "ordem": 4, 
            "nome": "Dr. Gustavo R\u00eago Co\u00ealho", 
            "site": "http://www.gustavoregocoelho.com.br/", 
            "resumo": "Cirurgi\u00e3o do Aparelho Digestivo\r\nTitular do Col\u00e9gio Brasileiro de Cirurgia Digestiva\r\nMestre em Cirurgia pela Universidade Federal do Cear\u00e1", 
            "data_pub": "2011-01-21T21:33:36", 
            "foto": "images/equipe/gustavo_thumbnail_image.jpg", 
            "email": "gustavorcoelho@hotmail.com"
        }
    }, 
    {
        "pk": 7, 
        "model": "website.equipe", 
        "fields": {
            "ordem": 5, 
            "nome": "Dra. Karla Brand\u00e3o", 
            "site": "", 
            "resumo": "M\u00e9dica Hepatologista do Centro de Transplante de F\u00edgado do Cear\u00e1\r\nResid\u00eancia em Cl\u00ednica M\u00e9dica, Gastroenterologia e Endoscopia Digestiva pelo Hospital Universit\u00e1rio Walter Cant\u00eddio da Universidade Federal do Cear\u00e1\r\nMembro Titular da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Gastroenterologia", 
            "data_pub": "2012-07-01T23:44:08", 
            "foto": "images/equipe/karla_thumbnail_image.jpg", 
            "email": "karla.brandao@gmail.com"
        }
    }, 
    {
        "pk": 3, 
        "model": "website.equipe", 
        "fields": {
            "ordem": 6, 
            "nome": "Dra. Cyntia Ferreira Gomes Viana", 
            "site": "", 
            "resumo": "M\u00e9dica Hepatologista do Centro de Transplante de F\u00edgado do Hospital Universit\u00e1rio Walter Cant\u00eddio-UFC\r\nResid\u00eancia em Cl\u00ednica M\u00e9dica e Gastroenterologia pela Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto- USP\r\nT\u00edtulo de Especialista em Endoscopia Digestiva pela Sociedade Brasileira de Endoscopia Digestiva- SOBED\r\nMestrado em Cl\u00ednica M\u00e9dica pela Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto- USP", 
            "data_pub": "2012-07-01T23:22:35", 
            "foto": "images/equipe/cyntia_thumbnail_image.jpg", 
            "email": "cyntiaviana@menescal.net"
        }
    }, 
    {
        "pk": 4, 
        "model": "website.equipe", 
        "fields": {
            "ordem": 7, 
            "nome": "Dra. Ana Filomena Camacho Santos Daltro", 
            "site": "", 
            "resumo": "Nutricionista do Centro de Transplante de F\u00edgado do Cear\u00e1\r\nNutricionista da Equipe Multidisciplinar de Terapia Nutricional do HUWC da UFC\r\nCoordenadora da Resid\u00eancia Multiprofissional em Sa\u00fade da \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Transplante\r\nFormada em Nutri\u00e7\u00e3o pelo Centro Universit\u00e1rio S\u00e3o Camilo-S\u00e3o Paulo\r\nAprimoranda em Nutri\u00e7\u00e3o pelo Instituto Central do Hospital das Cl\u00ednicas da FMUSP-S\u00e3o Paulo\r\nEspecialista em Controle de Infec\u00e7\u00e3o Hospitalar pela Universidade Federal do Cear\u00e1\r\nMestranda em Nutri\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade pela Universidade Estadual do Cear\u00e1", 
            "data_pub": "2012-07-01T23:22:35", 
            "foto": "images/equipe/ana_1_thumbnail_image.jpg", 
            "email": "anadaltro@huwc.ufc.br"
        }
    }, 
    {
        "pk": 1, 
        "model": "website.galeria", 
        "fields": {
            "foto": "images/gallery/pac1_1_display_image.jpg", 
            "data_pub": "2011-01-22T01:02:09", 
            "thumb": "images/gallery/pac1_1_thumbnail_image.jpg", 
            "texto": "A paciente Emilia Rabelo Braga, transplantada de figado em 2003, com sua filha Emily Vit\u00f3ria nascida em 2005"
        }
    }, 
    {
        "pk": 2, 
        "model": "website.galeria", 
        "fields": {
            "foto": "images/gallery/pac2_1_display_image.jpg", 
            "data_pub": "2011-01-22T01:12:56", 
            "thumb": "images/gallery/pac2_1_thumbnail_image.jpg", 
            "texto": "A paciente Rosangela Nogueira dos Santos antes do transplante, com ascite refrat\u00e1ria"
        }
    }, 
    {
        "pk": 3, 
        "model": "website.galeria", 
        "fields": {
            "foto": "images/gallery/pac3_1_display_image.jpg", 
            "data_pub": "2011-01-22T01:16:04", 
            "thumb": "images/gallery/pac3_1_thumbnail_image.jpg", 
            "texto": "A paciente dois anos ap\u00f3s o transplante"
        }
    }, 
    {
        "pk": 4, 
        "model": "website.galeria", 
        "fields": {
            "foto": "images/gallery/pac4_1_display_image.jpg", 
            "data_pub": "2011-01-22T01:17:43", 
            "thumb": "images/gallery/pac4_1_thumbnail_image.jpg", 
            "texto": "Ezilanda Ferreira Lima, Transplante 500 em 18/01/2010"
        }
    }, 
    {
        "pk": 1, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "A New Biliodigestive Anastomosis Technique After Hepatic Artery Thrombosis as Bridge to Liver Retransplantation", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/A_New_Biliodigestive_Anastomosis_Technique_1.pdf", 
            "descricao": "Arterial complications after liver transplantation are frequent. Hepatic artery thrombosis\r\n(HAT) is usually associated with biliary complications. Herein we have reported a case of\r\na patient who was admitted for jaundice, itch, and elevated aspartate aminotransferase and\r\nalanine aminotransferase levels at 6 weeks after liver transplantation. HAT associated\r\nwith a biloma was diagnosed and an urgent operation performed requiring a new\r\nbiliodigestive anastomosis technique. Fourteen months after the first transplant, the\r\npatient was retransplanted. The operation performed may be an alternative to treat biliary\r\ncomplications due to late HAT."
        }
    },
    {
        "pk": 3, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Artigo JBT Volume 9", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Artigo_JBT_Volume_9.pdf", 
            "descricao": "Jornal Oficial da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Transplante de \u00d3rg\u00e3os - ABTO - Volume 9, N\u00famero 2, Abr - Jun 2006"
        }
    }, 
    {
        "pk": 4, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "TRANSPLANTE DE F\u00cdGADO: RESULTADOS INICIAIS", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/CBC_1.pdf", 
            "descricao": "Apresentar os resultados iniciais de um servi\u00e7o de transplante hep\u00e1tico que utiliza a t\u00e9cnica piggyback como\r\npadr\u00e3o. M\u00e9todo: An\u00e1lise retrospectiva de 19 transplantes de f\u00edgado enfatizando as complica\u00e7\u00f5es p\u00f3s-operat\u00f3rias e a taxa de sobrevida dos pacientes. A indica\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcente de transplante foi cirrose pelo v\u00edrus C em nove pacientes (47%). De acordo com a gravidade da doen\u00e7a hep\u00e1tica, nove casos (47,3%) foram classificados como Child C e oito (42%) como B. Os dois casos restantes foram hepatite fulminante e trombose tardia de art\u00e9ria hep\u00e1tica. Resultados: Foram realizados 19 transplantes em 18 pacientes com doador cad\u00e1ver\r\nempregando a t\u00e9cnica com preserva\u00e7\u00e3o da veia cava (piggyback) em 100% dos casos. A indica\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcente de transplante foi cirrose pelo virus C em nove pacientes (47%). De acordo com a gravidade da doen\u00e7a hep\u00e1tica nove casos (47,3%) foram classificados como Child C e oito (42%) como B. Os dois casos restantes foram hepatite fulminante e trombose tardia de art\u00e9ria hep\u00e1tica. A idade m\u00e9dia foi de 45,6 anos. O tempo de isquemia fria do enxerto foi em m\u00e9dia de 7,8 horas e a perman\u00eancia hospitalar m\u00e9dia de 18 dias.\r\nAs complica\u00e7\u00f5es mais freq\u00fcentes foram as biliares (21%), sendo que tr\u00eas pacientes necessitaram de reopera\u00e7\u00e3o e um foi tratado por endoscopia. Houve dois casos de trombose tardia de art\u00e9ria hep\u00e1tica, sendo um deles tratado por retransplante. Houve um \u00f3bito (5,2%) no 8o dia de p\u00f3s-operat\u00f3rio ocasionado por disfun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria do enxerto. A sobrevida inicial maior que 30 dias foi de 94,7%. Conclus\u00f5es: \u00c9 poss\u00edvel ter bons resultados no in\u00edcio de um programa de transplante de f\u00edgado, desde que haja uma t\u00e9cnica padronizada\r\ne uma equipe bem treinada e envolvida com as complica\u00e7\u00f5es p\u00f3s-operat\u00f3rias."
        }
    }, 
    {
        "pk": 5, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Continuous Versus Interrupted Suture for Hepatic Artery Anastomosis in Liver Transplantation", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Continuous_Versus_Interrupted_Suture_for_Hepatic_Artery_Anastomosis_1.pdf", 
            "descricao": "Background. Hepatic artery thrombosis (HAT) is a serious complication after orthotopic liver transplantation (OLT) and remains a significant cause of graft loss. HAT following OLT has been reported in 3% to 9% of patients. Among the surgical factors considered to be associated with HAT, arterial reconstruction might be the most important. The goal of this study was to compare the incidence of HAT between interrupted suture (IS) and continuous suture (CS) techniques during hepatic artery reconstruction in liver transplantation."
        }
    }, 
    {
        "pk": 6, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Dengue Shock Syndrome in a Liver Transplant Recipient", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Dengue_Shock_Syndrome_in_a_1.pdf", 
            "descricao": "Dengue fever is the world\u2019s most important viral hemorrhagic fever disease. It is a major cause of mortality and\r\nmorbidity in tropical areas (1). Its clinical outcome ranges from asymptomatic cases through dengue hemorrhagic fever (DHF) and dengue shock syndrome (DSS). We report the first case of DSS in a liver transplant recipient."
        }
    }, 
    {
        "pk": 7, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Domino Liver Transplantation With Double Piggyback: Is This the Best Technique? A Case Report", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Domino_Liver_Transplantation_With_Double_Piggybac__Is_This_the_Best_1.pdf", 
            "descricao": "Sequential or domino liver transplantation is a well-stablished procedure for patients with familial amyloidotic polyneuropathy (FAP). Donation for domino liver transplantation imposed the resection of the inferior vena cava along with the liver, requiring complete suprarenal vena cava clamping and usually the use of venovenous bypass. We describe a successful case in which it was possible to perform the FAP hepatectomy by the piggyback\r\ntechnique."
        }
    }, 
    {
        "pk": 8, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Evaluation of Hepatic Function After Orthotopic Liver Transplantation", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Evaluation_of_Hepatic_Function_After_Orthotopic_Liver_Transplantation_1.pdf", 
            "descricao": "Belzer and Collins are solutions used in liver transplantation. The purpose of this study was to compare liver function after utilization of two different schemes of graft preservation using both solutions. Between December 2004 and September 2005, 43 liver transplantations were performed. Twenty-three of these used 2 L of Collins solution and 2 L of Belzer solution as the preservation solution. The others used three L of Collins and 1 L of Belzer solution as the preservation solution. The cold ischemia time of both groups was similar.\r\nWe analyzed liver function using the serum ALT, AST, bilirubin and international normalized ratio. On the first day after the transplantation, the level of international normalized ratio of the group of patients that used 1 L of Belzer was significantly higher than the other group (P \u0001 .05). The levels of ALT, AST, and bilirubin were not different on day 7 after transplantation. We concluded that using only 1 L of Belzer solution is as efficient with the advantage that it is less expensive."
        }
    }, 
    {
        "pk": 9, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Orthotopic Liver Transplantation for Hepatocellular Carcinoma", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/HCC_1.pdf", 
            "descricao": "Hepatocellular carcinoma (HCC) is the fifth most common cancer in the world and the third leading cause of cancer-related death. In this study, we sought to assess the outcome of patients with HCC who underwent orthotopic liver transplantation (OLT) in a center in the northeast of Brazil. Between May 2002 and July 2008, 294 OLTs were performed at our center."
        }
    }, 
    {
        "pk": 10, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "ALTERA\u00c7\u00d5ES METAB\u00d3LICAS INDUZIDAS POR ISQUEMIA HEP\u00c1TICA NORMOT\u00c9RMICA EXPERIMENTAL E O EFEITO HEPATOPROTETOR DA CICLOSP...", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Isquemia_hepatica_experimental_1.pdf", 
            "descricao": "Transplante de f\u00edgado \u00e9 inevitavelmente associado com per\u00edodos de isquemia completa. No entanto, o tempo de\r\noclus\u00e3o do ped\u00edculo hep\u00e1tico \u00e9 limitado pelas conseq\u00fc\u00eancias da inj\u00faria p\u00f3s-isqu\u00eamica do f\u00edg ado. Objetivo \u2013 Determinar as principais altera\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas ocasionadas pela isquemia hep\u00e1tica e a prov\u00e1vel a\u00e7\u00e3o hepatoprotetora da ciclosporina. M\u00e9todos \u2013 Isquemia hep\u00e1tica normot\u00e9rmica por 60 minutos foi induzida em ratos."
        }
    }, 
    {
        "pk": 11, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "LIVER TRANSPLANTATION FOR ACUTE LIVER FAILURE \u2013 a 5 years experience", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/LIVER_TRANSPLANTATION_FOR_1.pdf", 
            "descricao": "Acute liver failure (ALF) is defined by the presence of hepatic encephalopathy occurring as the consequence of severe liver damage in patients without previous clinically liver disease(1). The most prominent causes include drug-induced liver injury, viral hepatitis, and autoimmune liver disease; many cases (~20%) have no discernible cause(5)."
        }
    }, 
    {
        "pk": 12, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Malignant Hyperthermia in a Liver Transplant Patient: A Case Report", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Malignant_Hyperthermia_in_a_Liver_Transplant_Patient_A_Case_Report_1.pdf", 
            "descricao": "Malignant hyperthermia is an autosomal dominant disorder with incomplete penetrance and variable expression. This syndrome is characterized by a hypermetabolic response to all commonly used inhalational anesthetics and depolarizing muscle relaxants."
        }
    }, 
    {
        "pk": 13, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "O custo do transplante hep\u00e1tico em um hospital universit\u00e1rio do Brasil", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/O_custo_do_transplante_hepatico1_1.pdf", 
            "descricao": "Uma especial aten\u00e7\u00e3o tem sido dada \u00e0s despesas m\u00e9dico hospitalares e, principalmente, \u00e0s verbas destinadas \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica em todo o mundo. Particularmente no Brasil, essa aten\u00e7\u00e3o tem sido destacada, ora pela constante e cada vez maior escassez de verbas destinadas \u00e0 sa\u00fade ora pelo mau uso da mesma9. Neste cen\u00e1rio, procedimentos de alto custo e com pouca abrang\u00eancia populacional, como o transplante de f\u00edgado, s\u00e3o constantemente questionados."
        }
    }, 
    {
        "pk": 14, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Pr\u00e9-condicionamento com L-alanil-glutamina reduz a les\u00e3o de isquemia-reperfus\u00e3o no f\u00edgado de ratos", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Preconditioning_with_L-alanyl-glutamine_reduces_hepatic_ischemia-reperfusion_1.pdf", 
            "descricao": "Avaliar os efeitos do pr\u00e9-condicionamento com L-alanil-glutamina (L-Ala-Gln) em ratos submetidos \u00e0 isquemia hep\u00e1tica total."
        }
    }, 
    {
        "pk": 15, 
        "model": "website.publicacaocientifica", 
        "fields": {
            "titulo": "Synchronous Hepatocellular Carcinoma and Renal Cell Carcinoma in a Liver Transplant Recipient: A Case Report", 
            "arquivo": "docs/publicacoes/Synchronous_Hepatocellular_Carcinoma_and_Renal_Cell_Carcinoma_in_a_1.pdf", 
            "descricao": "A 52-year-old male with liver cirrhosis secondary to hepatitis virus C, Child-Pugh score of C10, and Model for\r\nEnd-stage Liver Disease score of 20 was listed for liver transplant."
        }
    }
]